\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{tpacdc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{soul}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{blindtext} % USE FOR LOREM IPSUM

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\usepackage{listings}
\lstset{%
 language=Python,
 basicstyle=\ttfamily\small,
 frame=single,
 numbers=left,
 keywordstyle=\color{deepblue},
 emphstyle=\color{deepred},
 stringstyle=\color{deepgreen},
 commentstyle=\color{gray},
 showstringspaces=false,
 keepspaces=true,
 inputencoding=utf8,
 extendedchars=true,
 breaklines=true,
 literate={é}{{\'e}}1
   {°}{{\textdegree}}1,
 escapeinside={\%*}{*)}
}

\textheight 24cm
\textwidth 16cm
\oddsidemargin 0cm
\topmargin -0.5cm

\begin{document}
\enteteTPCS{1.0}{Immersion}{2019}{Le Jeu de la Vie}{Une fable de Jean-Michel%
Jéquonfe}

% Consignes de rendu
\section{Introduction}
L'objectif de cet atelier est de vous montrer quelques bases de
programmation dans un langage très simple pour débuter~: le Python.

Vous êtes encadrés par plusieurs étudiants et enseignants de l'EPITA. N'hésitez
pas à nous poser des questions~!

Le but de cet atelier est de vous faire programmer ce qu'on appelle un
\emph{Jeu de la Vie} à l'aide du langage de programmation
\emph{Python}\footnote{\url{http://python.org/}} et de son module
\emph{tkinter}\footnote{\url{https://docs.python.org/3/library/tkinter.html}},
un ensemble d'outils destinés à un affichage graphique plus poussé que
\emph{turtle}, qui sera utilisé par vos camarades. Vous trouverez en annexe un
aperçu du rendu final.

\section{L'environnement de développement}
\subsection{Généralités}

Dans un premier temps, regardons l'environnement qui sera utilisé pour réaliser
cet atelier. Un environnement de développement est généralement composé de trois
outils~:

\begin{itemize}
 \item un éditeur~: l'espace éditable où vous taperez votre code~;
 \item un compilateur~: un logiciel qui traduira le code que vous aurez
  écrit afin qu'il soit compréhensible par l'ordinateur. Pour certains
  langages, ce compilateur est remplacé par un interpréteur (la
  différence n'a pas d'importance ici)~;
 \item un debugger~: un outil nous permettant d'analyser notre programme
  afin de corriger les erreurs qui s'y sont glissées.
\end{itemize}

Vous avez de la chance, il existe des logiciel qui combinent éditeur et
compilateur / interpréteur. On les appelle IDE (Integrated Development
Environnement - Environnement de développement intégré).

\subsection{Votre environnement}

Pour cet atelier, nous vous proposons d'utiliser un IDE pour faciliter les
différents tests. L'IDE que vous utiliserez s'appelle \emph{PyCharm}.Celui-ci
est décomposé en deux parties~: une console et un éditeur de texte. La console
permet d'exécuter facilement des instructions, et l'éditeur permet de faire des
programmes, autrement dit des ensembles d'instructions.

Rappelons maintenant certaines lignes de code utile à la compréhension du TP~:

\begin{itemize}
 \item \lstinline{#l is a list}~est un commentaire, il sera ignoré par
  l'interpréteur, comme toutes les lignes commençant par \lstinline{#}.
  Les commentaires permettent d'aider les humains qui lisent le code du
  programme (un collègue, un ami, ou vous-même plusieurs jours après)~;
 \item \lstinline{l = []}~est une définition de liste, mais nous y
  reviendrons plus tard~;
 \item \lstinline{l.append(1)}~: premier exemple de ligne de code que vous
  allez utiliser pendant l'atelier, cette ligne ajoute le chiffre
  \lstinline{1} à la liste \lstinline{l}. Toute instruction se terminant
  par \lstinline{()} est considéré comme une fonction par Python.
\end{itemize}

Vous pouvez essayer d'exécuter les lignes ci-dessus (en cliquant sur «~Run~»,
puis sur «~Run~», ou en utilisant la combinaison de touches \emph{Shift +
F10}).

\section{Premiers pas}

\subsection{Pré-requis}

Pour cet atelier, vous devez savoir faire une utilisation basique des listes
en Python (création, parcours, ajout et modification d'éléments) ainsi que
des fonctions.

\subsection{Matrices}

Les matrices en Python ne sont autres que des listes de listes. En effet, une
liste peut contenir d'autres éléments que des nombres ou des chaînes de
charactères, en l'occurence des listes~! Définissons une matrice de taille
$3 \times 3$ qui contient uniquement des $1$, sauf sur sa diagonale, où il y
aura des $0$~:

\begin{lstlisting}
l = [
  [0, 1, 1],
  [1, 0, 1],
  [1, 1, 0]
 ]
\end{lstlisting}

Ainsi, pour accéder au deuxième élément de la première ligne de la matrice,
on fera \lstinline{l[0][1]}. En effet, \lstinline{l[0]} fait référence à la
première ligne de la matrice, et ainsi \lstinline{l[0][1]} accèdera au
deuxième élément de cette première ligne. N'hésitez pas à demander des
explications aux étudiants qui vous encadrent~; les matrices ne sont pas un
concept simple et on peut prendre du temps à les comprendre.

\section{Le Jeu de la Vie}

\subsection{Introduction}

Le jeu de la vie à été inventé par un professeur de mathématiques de
l'université de Cambridge, John Horton Conway en 1970.\par
Il s'est intéressé à un problème mathématique posé par John von Neumann. Ce
dernier essayait de trouver une hypothétique machine qui pourrait
s’auto-reproduire, Il y parvint en construisant un modèle mathématique aux
règles complexes sur un repère cartésien. Conway essaya de simplifier les idées
de von Neumann et finit par réussir. En combinant les résultats de ce
problèmes et ceux d'un problèmes étudié précédemment (le réseau de leech). Il
créa le jeu de la vie.\par
Le premier contact que le grand public eu avec ses travaux se fit en 1970 à
travers une publication dans Scientific American~: «~Mathematical Games~». On
cite dans cette publication~: «~le jeu de la vie rendit Conway rapidement
célèbre mais il ouvrit aussi un nouveau champ de recherche mathématique, celui
des automates cellulaires. En effet, les analogies du jeu de la vie avec le
développement, le déclin et les altérations d’une colonie de micro-organismes,
le rapprochent des jeux de simulation qui miment les processus de la vie
réelle.~» Toujours dans cette publication, on apprend qu'il testa différentes
variantes de règle pour en choisir une où la population des cellules
n'explosent pas mais permettant l'apparition de structure facilement.\par
À l’origine, John Conway y jouait à la main, en utilisant un plateau de go pour
grille et des pierres de go pour matérialiser les cellules vivantes. Plusieurs
structures intéressantes furent découvertes, comme le «~planeur~», un motif qui
se décale en diagonale toutes les 4 générations, ou divers «~canons~» qui
génèrent un flux sans fin de planeurs. Ces possibilités augmentèrent l’intérêt
pour le jeu de la vie. De plus, arrivant à une époque où une nouvelle
génération de mini-ordinateurs meilleur marché fut commercialisée, ce qui
permettait de tester des structures pendant la nuit, lorsque personne d’autre
ne les utilisait, sa popularité augmenta d’autant.\par
Vers la fin des années 1980, la puissance des ordinateurs fut suffisante pour
permettre la création de programmes de recherche de structures automatiques
efficaces~; couplés au développement massif d’Internet, ils conduisirent à un
renouveau dans la production de structures intéressantes. En fin de compte, le
jeu de la vie attira plus d'intérêt du grand public sur les automates
cellulaires que certains experts reconnu dans le domaine tel que Edgar Frank
Codd (Auteur de Cellular automata).\footnote{Source~:
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Jeu_de_la_vie}}\par
Les règles, décrites ci-dessous, sont en fait destinées à représenter une
colonnie d'êtres vivants. Si des cellules vivantes entourent une cellule morte,
celle-ci devient vivante. Cependant, si trop de cellules vivantes entourent une
autre cellule vivante, celle-ci \emph{s'étouffe} et meurt.

\subsection{Préparer votre environnement de travail}

Afin de faciliter la tâche qui vous attend, vous pouvez télécharger un fichier
qui contient déjà les fonctions que vous devrez réaliser. Rendex-vous sur
\url{https://jdmi.risson.space/tp-game-of-life.zip}, où vous pourrez
télécharger une archive contenant tout ce dont vous avez besoin. Vous pouvez
maintenant extraire le contenu de l'archive et ouvrir ses fichiers dans
\emph{PyCharm}.

\subsection{Le plateau}

Le plateau du jeu est un carré de cases, à l'instar d'un plateau d'échec, à la
seule différence que celui-ci peut être de taille variable. Avant d'aller plus
loin, présentons les règles du jeu.

\subsection{Les règles}

Une case, appelée cellule, peut être dans deux états~: vivante (représenté par
un $1$) ou morte (représenté par un $0$). Les cellules suivent des règles
particulières qui déterminent leur évolution tour après tour. Ces règles sont
déterminées en fonction de l'état des 8 cellules voisines~:
\begin{itemize}
 \item une cellule morte possédant exactement trois voisines vivantes devient
  vivante (elle naît)~;
 \item une cellule vivante possédant deux ou trois
  voisines vivantes le reste
 \item les cellules ne respectant pas les conditions ci-dessus meurent (elles
  disparaissent).
\end{itemize}

\subsection{Codons~!}

Enfin la partie que vous attendiez tant~! Dans un premier temps, nous allons
réaliser des fonctions qui nous serons utiles pour notre jeu.

\subsubsection{Initialisation du plateau}

Complétez la fonction \lstinline{init_plateau(hauteur, largeur, element)} qui
va initialiser notre plateau. Le plateau va être représenté par une matrice
(une liste de listes, rappelez-vous~!) de taille $ hauteur \times largeur $ et
dont chaque case contiendra \lstinline{element}.

\begin{lstlisting}
>>> init_plateau(3, 4, 0)
[[0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0]]
\end{lstlisting}

Ensuite, réalisez la fonction \lstinline{malea(plateau)} qui va mettre des
valeurs aléatoires dans les cases du plateau créé précédemment. Pour ce faire,
vous aurez besoin de \lstinline{rand}, un outil fourni par \emph{Python} qui
permet d'obtenir des nombres aléatoires. Nos cellules étant représentées par
des $0$ ou des $1$, vous pouvez obtenir l'un de ces nombres aléatoirement grâce
à \lstinline{rand.randint(0, 1)}.

\begin{lstlisting}
>>> plateau = init_plateau(3, 4, 0)
>>> malea(plateau)
[[1, 0, 1, 0], [0, 0, 1, 1], [0, 0, 1, 0]]
\end{lstlisting}

\subsubsection{Appliquer les règles}

Complétez la fonction \lstinline{regle(etat_cellule, voisins_vivants)} qui, à
partir de l'état d'une cellule et du nombre de voisins vivants, retourne l'état
de la cellule au tour d'après. Veillez à bien prendre en compte les règles
énoncées ci-dessus.

\begin{lstlisting}
>>> regle(0, 3)
1
>>> regle(1, 2)
1
>>> regle(1, 4)
0
\end{lstlisting}

Ainsi, pour obtenir le nombre de voisins vivants, nous aurons besoin de la
fonction\lstinline{voisints_vivants(plateau, x, y)} qui retourne le nombre de
cellules vivantes autour d'une cellule de coordonnées $(x, y)$ sur notre
plateau.

\begin{lstlisting}
>>> plateau
[[1, 1, 1, 0, 0],
 [1, 0, 0, 1, 0],
 [0, 1, 1, 0, 1],
 [1, 0, 0, 1, 1],
 [0, 0, 1, 1, 1]]
>>> voisins_vivants(plateau, 1, 1)
6
\end{lstlisting}

\subsubsection{Tour à tour}

Complétez la fonction \lstinline{prochain_tour(plateau)} qui applique
\lstinline{regle} sur toutes les cellules du plateau, et qui renvoie le
plateau.

\begin{lstlisting}
>>> plateau
[[1, 1, 1, 0, 0],
 [1, 0, 0, 1, 0],
 [0, 1, 1, 0, 1],
 [1, 0, 0, 1, 1],
 [0, 0, 1, 1, 1]]
>>> prochain_tour(plateau)
[[1, 1, 1, 0, 0],
 [1, 0, 0, 1, 0],
 [1, 1, 1, 0, 1],
 [0, 0, 0, 0, 0],
 [0, 0, 0, 0, 1]]
\end{lstlisting}

\subsubsection{L'interface graphique~: \lstinline{tkinter}}

\lstinline{tkinter} est un module permettant à Python de profiter d'outils
graphiques tels que des fenêtres et des zones de dessin appelés
\lstinline{canvas}. Comme tout module, pour l'utiliser il est nécessaire de
l'importer avec \lstinline{import tkinter}.\par
Afin de faciliter votre travail, la fonction
\lstinline{afficher_plateau(canvas, plateau)} est déjà faite. Vous n'avez plus
qu'à l'appeler au moment approprié. Par défaut, la couleur utilisée est le
noir. Vous pourrez vous amuser à la changer une fois que vous aurez fini votre
jeu de la vie~!\par

\subsection{Le Jeu}

À l'aide des fonction créés précédemment, vous allez pouvoir compléter les
morceaux manquants de la fonction \lstinline{start_game(fenetre, canvas)}.
Cette fonction sera automatiquement appelée lorsque vous lancerez votre
programme. Voici la liste des choses que cette fonction devra faire~:

\begin{itemize}
 \item initialiser une variable nommée \lstinline{plateau}
   contenant une matrice de taille $ HAUTEUR \times LARGEUR $ contenant
   aléatoirement des $0$ ou des $1$~;
 \item mettre à jour le plateau en appliquant les règles du jeu~;
 \item afficher le plateau~;
 \item recommencer à la deuxième étape.
\end{itemize}

\section{Emportez votre travail avec vous~!}

Vous pouvez installer \emph{Python}, \emph{PyCharm} et \emph{tkinter} sur votre
ordinateur chez vous à la maison. Ainsi vous pourrez reprendre le travail que
vous avez effectuez aujourd'hui et rendre votre programme encore meilleur~!
Si vous voulez garder ce que vous avez réalisé aujourd'hui, rendez-vous sur
\url{https://pastebin.com}, où vous devriez pouvoir copier-coller votre
code. Ensuite, cliquez sur «~Create new paste~». Vous pouvez ensuite noter l'URL
de la page où vous êtes arrivé et où vous pourrez retrouver votre code.
Les documents auxquels vous et vos camarades avez eu accès aujourd'hui sont
disponibles aux adresses suivantes~:

\begin{description}
 \item[Turtle en ligne] \url{https://jdmi.risson.space}
 \item[Sujet turtle] \url{https://jdmi.risson.space/tp-turtle.pdf}
 \item[Sujet Game of Life]
       \url{https://jdmi.risson.space/tp-game-of-life.pdf}
 \item[Fichiers Game of Life]
       \url{https://jdmi.risson.space/tp-game-of-life.zip}
 \item[Code Source de tous ces fichiers]
           \url{https://gitlab.com/risson-epita/jdmi}
\end{description}

\section{Bonus}

Voici les différentes façons d'utiliser la fonction
\lstinline{canvas.create_rectangle()} utilisée dans
\lstinline{afficher_plateau()}. Amusez-vous avec ses paramètres afin de créer
un jeu de la vie original~!

\begin{lstlisting}
# cree un rectangle non plein d'extremite
# (bas gauche) (x0,y0) -> (x1,y1) (haut droit)
canvas.create_rectangle(x0,y0,x1,y1)
# similaire mais le rectangle sera rempli de rouge
canvas.create_rectangle(x0,y0,x1,y1,fill='red')
# rectangle non plein rouge
canvas.create_rectangle(x0,y0,x1,y1,outline='red')
# rectangle plein rouge
canvas.create_rectangle(x0,y0,x1,y1,fill='red',outline='red')
\end{lstlisting}

\section{Annexes}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/example1.png}
 \includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/example2.png}
 \includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/example3.png}
 \caption{Exemples de générations du game of life}
 \label{fig:ending_examples}
\end{figure}

\end{document}
